\section{Виды фторопластов}
\label{sec:1}

\paragraph{Фторопласт-4}

Политетрафторэтилен (Ф-4, ПТФЭ, тефлон) -- самая распространенная разновидность фторопласта. Характеризуется прекрасными электрическими и механическими свойствами, которые полностью сохраняются в диапазоне температур от \SI{-190}{\celsius} до \SI{250}{\celsius}. Такие характеристики, как твердость и теплопроводность, износоустойчивость, механическая прочность и т.д., могут быть улучшены за счет применения различных наполнителей. Данный материал востребован в различных отраслях производства: приборостроении, машиностроении в химической, медицинской, электротехнической, легкой, пищевой и др. промышленностях.

\begin{figure}[htbp]
\centering
	\setpolymerdelim() 
	\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,0.5}]C(-[2]F)(-[-2]F)-C(-[2]F)(-[-2]F)-[@{cl,0.5}]}
	\makebraces[30pt,30pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
	\caption{Структурная формула фторопласта-4 \cite{Фторопласт-4}}
	\label{fig:фторопласт_4}
\end{figure}

Политетрафторэтилен представляет собой белый порошок плотностью $\rho = \SIrange[range-phrase=-]{2250}{2270}{\kilo\gram\per\cubic\metre}$. Молекулярная масса его равна $M = \numrange[range-phrase=-]{140 000}{500 000}$. Степень кристалличности \SIrange{80}{85}{\percent}, температура плавления $t_\text{плав} = \SI{327}{\celsius}$, температура стеклования $t_\text{стекл} \approx \SI{120}{\celsius}$.

ПТФЭ имеет хорошие механические и антифрикционные свойства, низкий коэффициент трения. Он обладает очень низкими поверхностными свойствами, не смачивается ни водой, ни жирами, ни большинством органических растворителей.

По химической стойкости ПТФЭ превосходит благородные металлы, эмали, спецстали. Самые агрессивные химические вещества (кислоты, щелочи, окислители, растворители) не оказывают на ПТФЭ никакого воздействия даже при высокой температуре. На ПТФЭ оказывают воздействие только расплавы щелочных металлов, их растворы в аммиаке, трехфтористый хлор и элементарный фтор при высоких температурах.

ПТФЭ получают в суспензии или в эмульсии. Полимер выпускается в виде порошка различной дисперсности. Он перерабатывается холодным прессованием с последующим спеканием при температуре около \SI{340}{\celsius}.

Из-за наибольшей распространенности Ф-4 в промышленности, его свойства, способы получения и области применения будут подробно рассмотрены в главах \ref{sec:свойства}, \ref{sec:способы_получения} и \ref{sec:области_применения} соответственно.

\paragraph{Фторопласт Ф-4 К20}

По сравнению с фторопластом-4, Ф-4 К20 имеет в \num{600} раз большую износостойкость и при \SI{10}{\percent}-ной деформации сжатия его внутреннее напряжение выше на \SI{30}{\percent}. Материал Ф-4К20 наиболее универсален по применению. Он рекомендуется для изготовления уплотнительных изделий, подвижных соединений и изделий антифрикционного назначения. Основное преимущество уплотнений из фторопластовых композиций по сравнению с изделиями из стали, бронзы, чугуна, графита и других материалов -- способность работать без смазки. Благодаря этому они могут применяться там, где наличие смазки нежелательно, устанавливаться в труднодоступных местах, где уход и смазка затруднительны или невозможны, и там, где отсутствие смазки приводит к нарушению работоспособности механизма.

\paragraph{Фторопласт Ф-4К15М5}

Имеет износостойкость в \num{1000} раз выше износостойкости ненаполненного фторопласта и в \num{1.6} раза выше чем у материала Ф-4К20 и более низкий коэффициент трения. Материал пригоден для работы в узлах трения в условиях влажных газов, в том числе с наличием конденсата. Материал Ф-4К15М5 среди наполненных марок фторопласта-4 имеет наиболее благоприятные характеристики трения и износа для применения его в качестве накладных направляющих опор скольжения, подшипников скольжения. Равенство статического и динамического коэффициентов трения обеспечивает плавное и равномерное движение подвижных узлов оборудования.

\paragraph{Фторопласт-4Д}

% Представляет собой продукт полимеризации тетрафторэтилена, получаемый в водной среде под давлением в присутствии инициатора и эмульгатора. Фторопласт-4Д применяют для изготовления методом экструзии тонкостенных труб, шлангов, стержней, кабельной изоляции, ленты и материала "ФУМ", сырой каландрированной пленки и других изделий.

Фторопласт-4Д (Ф-4Д) представляет собой тонкодисперсную модификацию Ф-4 с меньшим молекулярным весом. Их свойства практически одинаковы.

Фторопласт-4Д в отличие от Ф-4 легко перерабатывается экструзией; на его основе можно готовить также суспензии. Это позволяет изготавливать из Ф-4Д изделия, которые из Ф-4 получить невозможно (тонкостенные трубки, пленочные покрытия).

Применение Ф-4Д позволяет сделать производство изделий из ПТФЭ более производительным и экономичным.

Фторопласт-4Д, как и фторопласт-4, применяется в химической, электротехнической, пищевой и других отраслях промышленности.

Из суспензии Ф-4Д получают волокна, пленки, покрытия. Порошок фторопласта-4Д применяется для изготовления фторопластового уплотнительного материала (ФУМ), тонкостенных трубок, изоляции проводов, лент для уплотнения резьбовых соединений и других изделий.

Уплотнительные изделия из Ф-4Д применяются в широком диапазоне температур и давлений (материал ФУМ -- при температуре от \SI{-60}{\celsius} до \SI{150}{\celsius} и давлении до \SI{640}{\newton}).

\paragraph{Фторопласт-4МБ (Ф-4МБ)}

\begin{figure}[htbp]
\centering
	\setpolymerdelim[] 
	\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}]{(}CF_2 - CF_2{)}_n - CF(-[-2]CF_3) - CF_2-[@{cl,0.25}]}
	\makebraces[15pt,30pt]{\!\!m}{op}{cl} \bigskip
	\caption{Структурная формула фторопласта-4МБ \cite{Логинов:2009}}
	\label{fig:фторопласт_4мб}
\end{figure}

Ф-4МБ способен перерабатываться методом экструзии и литья под давлением, что связано с пониженной вязкостью расплава (для Ф-4МБ: \SIrange{e3}{e5}{\pascal\per\second} при \SI{300}{\celsius}; для ПТФЭ: \SI{e16}{\pascal\per\second} при \SI{370}{\celsius}). Полностью фторированный характер этого полимера позволяет сохранить стойкость ПТФЭ к различным коррозионным средам и растворителям. Фторопласт-4МБ применяется в промышленности при температурах от \SI{-190}{\celsius} до \SI{220}{\celsius} в тех же областях, что и фторопласт-4. Переработка Ф-4М методами литья, экструзией, горячим прессованием расширяет ассортимент изделий из политетрафторэтилена. Из Ф-4МБ могут быть изготовлены изделия сложной конфигурации \cite{Логинов:2009}.

\paragraph{Фторопласт-3}

Фторопласт-3 (Ф-3) является полимером трифторхлорэтилена. В отличие от фторопласта-4 менее стоек к химическим и термическим воздействиям, но значительно превосходит большинство известных полимерных материалов. Он стоек к действию серной, азотной и соляной кислот, "царской водки", щелочей и многих других химикатов. С одной стороны, Ф-3 обладает высокой прочностью и твердостью, а с другой -- способен размягчаться и плавиться, что позволяет прессованием или литьем придать ему необходимую форму. Кроме того, фторопласт-3 прекрасно переносит низкие температуры и сохраняет свои механические характеристики. Изделия из него могут работать при очень низких температурах (\SI{-196}{\celsius}). Материал при температуре \SI{-269.3}{\celsius} разрушается только при нагрузке \SI{3000}{\newton}.

\begin{figure}[htbp]
\centering
	\setpolymerdelim() 
	\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,0.5}]C(-[2]F)(-[-2]F)-C(-[2]F)(-[-2]Cl)-[@{cl,0.5}]}
	\makebraces[30pt,30pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
	\caption{Структурная формула фторопласта-3 \cite{Фторопласт-3}}
	\label{fig:фторопласт_3}
\end{figure}

Ценным качеством фторопласта-3 по сравнению с фторопластом-4 является отсутствие хладотекучести и более высокие прочностные показатели. Ф-3 в закаленном состоянии, прозрачен для видимого света. Для инфракрасных лучей материал прозрачен в пределах длин волн \SIrange{2}{7.5}{\micro\metre}.

\begin{figure}[h]
\centering
        \schemestart
        \setpolymerdelim()
            n \chemfig{CF_2=CFCl} \arrow{->}  \chemfig{\vphantom{CF_2}-[@{op,.75}]CF_2-CFCl-[@{cl,0.25}]} \makebraces[5pt,10pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
        \schemestop
        \caption{Реакция полимеризации фторопласта-3 \cite{Фторопласты:виды-свойства}}
        \label{fig:фторопласт_3_получение}
\end{figure}

Фторопласт-3 имеет пониженные диэлектрические свойства и высокие диэлектрические потери (по сравнению с Ф-4), которые ограничивают применение этого полимера в высокочастотной технике. Однако при низких частотах он является ценным электроизоляционным материалом. Фторопласт-3 не горюч, дугостоек\footnote{Дугостойкость -- способность диэлектрика выдерживать воздействие электрической дуги без недопустимого ухудшения его свойств}, имеет высокое (до \SI{e20}{\ohm\cdot\centi\metre}) удельное объемное электрическое сопротивление.

Не смачивается и не набухает в воде, поэтому его диэлектрические свойства не изменяются в условиях повышенной влажности.

Сферы применения этого фторопласта также более подробно рассмотрены в главе \ref{sec:области_применения}.

\paragraph{Фторопласт-40}

Фторопласт-40 (Ф-40) -- сополимер ТФЭ с этиленом. Являясь частично фторированным полимером, сохраняет достаточную термо— и химическую стойкость, высокие диэлектрические показателя, отличается прочностью, жесткостью, сопротивлением истиранию, стойкостью к радиационному излучению.

\begin{figure}[htbp]
\centering
	\setpolymerdelim[] 
	\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}]C(-[2]H)(-[-2]H)-C(-[2]H)(-[-2]H)-C(-[2]F)(-[-2]F)-C(-[2]F)(-[-2]F)-[@{cl,0.25}]}
	\makebraces[30pt,30pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
	\caption{Структурная формула фторопласта-40 \cite{Фторопласт-40}}
	\label{fig:фторопласт_40}
\end{figure}

Имеет большое практическое значение. Фторопласт-40 стоек к действию кипящих концентрированных серной, азотной и соляной кислот, плавиковой кислоты, \SI{45}{\percent}-ного раствора едкого натра и большинства известных растворителей. При действии этих сред физико-механические свойства практически не изменяются. Материал не стареет при длительном световом и атмосферном воздействии. Изделия, подвергнутые тепловому (до \SI{200}{\celsius}) и световому воздействию в течение тысяч часов не изменяют механических свойств.

Высокое удельное объемное электрическое сопротивление (до \SI{e17}{\ohm\cdot\centi\metre}) Ф-40 сохраняет до температур \SIrange{120}{130}{\celsius}. При температуре \SI{150}{\celsius} оно снижается до \SI{e10}{\ohm\cdot\centi\metre}.

Фторопласт-40 применяется для изготовления изделий, при эксплуатации которых требуется сочетание высоких диэлектрических свойств с тепловой и химической стойкостью.

Для химической промышленности из Ф-40 изготавливаются трубы, прокладки, сосуды, мембраны, клапаны, вентили, детали насосов и другие изделия, предназначенные для работы в агрессивных средах при температуре от \SI{60}{\celsius} до \SI{200}{\celsius}.

Фторопласт-40 пригоден для изготовления различного рода изоляторов, так как его диэлектрические свойства не зависят от температуры и частоты. Несмачиваемость и ненабухание в воде позволяют использовать изоляцию из Ф-40 в условиях повышенной влажности и загрязнений.

Композиции из Ф-40 с различными наполнителями применяются для изготовления антифрикционных изделий.

Все изделия из Ф-40 благодаря его высокой радиационной стойкости могут эксплуатироваться под действием практически любого вида излучения в определенных дозах. При этом отмечаются недостатки потребительских свойств этого продукта: темный цвет гранул и изделий и склонность к растрескиванию. Кардинальное улучшение свойств наблюдается при химической модификации Ф-40 в процессе синтеза -- получение фторопласта Ф-40М. Ф-40М является модифицированным аналогом Ф-40 со всеми присущими Ф-40 свойствами. Этот продукт значительно более стабилен, меньше склонен к растрескиванию, гранулы его значительно светлее.

\pagebreak